\documentclass[compress]{beamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage{newunicodechar}
\usepackage{gensymb}
\newunicodechar{°}{\degree} 
\usepackage{changepage}

\mode<presentation>
{
  \usetheme{Schierke}
  %\AtBeginSubsection[]{}
}

\usepackage{debian-at}
\usepackage{debian-freebeer}
\usepackage{bioapplications}

\title{Bioinformatik und medizinische Bildverarbeitung}
\subtitle{Mit Debian Med Aufgaben in Bioinformatik und der medizinischen Bildverarbeitung lösen}

\author{Andreas Tille}
\institute{Debian}

\date{Chemnitz, 12. März 2017}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
  \tableofcontents
\end{frame}

\section{Historisches}

\begin{frame}
  \frametitle{Bordeaux 2001 DebConf 1}
 \begin{center}
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{history1}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Vorbereitung erster Vortrag über Debian Med}
 \begin{center}
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{history2}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Lektion von DebConf 15 Heidelberg}
  % wget https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/3/30/2015-03-19_Jon_Hall_by_Olaf_Kosinsky-4.jpg/1280px-2015-03-19_Jon_Hall_by_Olaf_Kosinsky-4.jpg
  %     + cutting upper left corner
\hbox to \hsize{\hfill\includegraphics[width=0.4\textwidth]{Jon_Hall_by_Olaf_Kosinsky-4.jpg}}%\footnote{}
   \setbeamerfont{footnote}{size=\tiny}\let\thefootnote\relax\footnotetext{Image by Olaf Kosinsky CC BY-SA 3.0}
  \begin{description}
     \item[I]    After 15 years people are starting to use what I'm working on.
     \item[John] Only 15 years?  You young guys should be more patient.  I should
                 hurry up since after 15 years I might be dead but you have so
                 much time.
  \end{description}
\end{frame}

\section{Debian Pure Blends}


\begin{frame}
  \frametitle{Motivation}
  \goal{Weil es möglich ist \RightArrow Do-ocracy}
\end{frame}

%% FIXME: Turn this into graphics:
%% open parcel with text flying out of it
\begin{frame}
  \frametitle{Was ist ein ''Paket''?}
  Ein Paket ist ein Archiv von Dateien und Metadaten:
  \begin{itemize}
    \item sofort lauffähige Software
    \item Metainformation zur Definition von Abhängigkeiten
    \item Dokumentation
    \item Beispiele für die Anwendung
    \item[] \goal{\MyBigRightArrow{} Installation per Mausklick auf \\ beliebiger Anzahl von Computern}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Spezifische Lösungen innerhalb Debian}
\begin{itemize}
  \item Debian $\mathsf{>}$ 50000 Pakete
  \item Biologen \& Mediziner brauchen nur sehr kleine spezifische \emph{Untermenge}
  \item Leichte Installation + Konfiguration dieser Untermenge
  \item Automatische Installation \RightArrow Cloud
  \item Dokumentation und Metadaten zur Software (Publikationen, Screenshots, Übersetzungen)
  \item Vollständig integriert in Debian \MyBigRightArrow \textbf{kein "`Fork"'}
  \item[] \goal{Grundidee: Keine separate Distribution sondern
        Debian für spezifische Lösungen in Medizin und Biologie anpassen}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Abhängigkeiten}
  \begin{itemize}
    \item Software hängt in der Regel von der Verfügbarkeit anderer Software ab
    \item Beispiele:
      \begin{itemize}
         \item Java-Run-Time, gemeinsam genutzter Code (sogenannte Bibliotheken)
         \item Bioinformatik-Pipeline hängt ab von Assembler, Mapper, etc.
      \end{itemize}
    \item Paketiersystem sichert die Verfügbarkeit aller Abhängigkeiten ohne zusätzliche Maßnahmen
    \item \dots{} zumindest bei modernen Linux Distributionen
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Sofort einsetzbare Software}
  \begin{itemize}
    \item erzeugt aus dem Quellcode
    \item ermöglicht wissenschaftliche Validierung
    \item getestet zum Zeitpunkt der Paketerstellung
    \item regelmäßige Tests % (every second week).
          zur Reproduktion erwarteter Resultate
    \item \dots{} zumindest bei der Verwendung von Debian Paketen
  \end{itemize}
\end{frame}

{
% This has no effect
\setbeamercolor{background canvas}{bg=white}
\setbeamercolor{normal text}{bg=red!12}
% this changes also bottom line as well as the following slides
\setbeamertemplate{background canvas}[vertical shading][top=white,bottom=white]
\FreeBeerDebianShort
\FreeBeerBlends%
{\vbox to 2ex{\vss\vbox to 1ex{\hbox to \hsize{\small Bioinformatik in Debian\hfill}}\vfill}}
\BioDistribution%
\setbeamertemplate{background canvas}[vertical shading][top=blue!20!black,bottom=blue!90!yellow]
}

\begin{frame}
  \frametitle{Pakete in ausgewählten Tasks von Debian Med}
%  \vspace*{-5mm}
  \begin{center}
   \includegraphics[width=\textwidth,height=0.8\textheight]{debian-med_2_2}
  \end{center}
\end{frame}


\section{Testen für wissenschaftliche Anwendung}
  
\begin{frame}
  \frametitle{Getestete Software in der Wissenschaft}
  \begin{itemize}
    \item Freie Software ermöglicht die Untersuchung des Algorithmus
    \item Software wird zum Zeitpunkt der Erstellung des Binärcodes getestet
    \item Pakete werden automatisch installiert und regelmäßig getestet
    \item Identischer Code wird weltweit von Wissenschaftlern benutzt, die Probleme berichten können
    \item Paketsystem erstellt Protokoll zu welcher Zeit welche Softwareversion installiert war
  \end{itemize}
\end{frame}
    
\begin{frame}
  \frametitle{Eigene Tests für reproduzierbare Ergebnisse}
  \begin{itemize}
    \item Erstellen eigener Testsuites möglich
    \item Vergleich durch prozessieren von Standarddaten mit erwarteten Ergebnissen
    \item Test in virtueller Maschine (oder chroot) vor dem Ausrollen
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Debian Med organisiert GSoC Projekt}
  \begin{itemize}
    \item Google Summer of Code / Outreachy
    \item Bioinformatikstudenten schreiben Tests
    \item Bevorzugung vielgenutzter Debian Pakete (Popularity Contest)
    \item Während des Testens Fehler erkannt und behoben
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Automatische Versionsüberwachung}
  \begin{itemize}
    \item Verschiedene eingesetzte Tools sind veraltet
    \item Bewußt oder Unwissen?
    \item Per {\em uscan} automatisch informieren lassen
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Support}

 \begin{frame}
   \frametitle{Support in Freien Software Teams}

  \begin{itemize}
    \item[] \goal{Am Morgen aufwachen und feststellen, \\
                  daß jemand anderes Dein Problem \\
                  von gestern Abend gelöst hat.}
  \end{itemize}
 \end{frame}

 \begin{frame}
   \frametitle{Illusion? -- Ein Beispiel (giira)}

\footnotesize
  \begin{description}
    \item[Sat, 8 Feb 2014 00:16] A. Tille \\
      \link{https://lists.debian.org/debian-med/2014/02/msg00087.html}{Need some help for Java package}
    \item[Sat, 8 Feb 2014 08:15] O. Sallou \\
      \link{https://lists.debian.org/debian-med/2014/02/msg00090.html}{I gonna have a look}
    \item[Sat, 8 Feb 2014 08:42] O. Sallou \\
      \link{https://lists.debian.org/debian-med/2014/02/msg00091.html}{I was close to get it}
    \item[Sat, 8 Feb 2014 09:11] O. Sallou \\
      \link{https://lists.debian.org/debian-med/2014/02/msg00092.html}{Got this problem, detected new one, need to contact authors}
    \item[Sat, 8 Feb 2014 09:30] A. Tille \\
      \link{https://lists.debian.org/debian-med/2014/02/msg00093.html}{Thanks for your effort,
         I can give the authors a phone call}
    \item[Sat, 8 Feb 2014 10:57] A. Tille \\
      \link{https://lists.debian.org/debian-med/2014/02/msg00094.html}{There is some other minor problem}
    \item[Sat, 8 Feb 2014 12:44] O. Sallou \\
      \link{https://lists.debian.org/debian-med/2014/02/msg00098.html}{There is a simple workaround}
    \item[Mon, 10 Feb 2014 11:03] O. Sallou \\
      \link{https://lists.debian.org/debian-med/2014/02/msg00140.html}{I asked authors and they solved remaining issue}
    \item[Mon, 10 Feb 2014 13:51] A. Tille \\
      \link{https://lists.debian.org/debian-med/2014/02/msg00145.html}{Thanks. Some last advise needed}
    \item[Mon, 10 Feb 2014 14:02] O. Sallou \\
      \link{https://lists.debian.org/debian-med/2014/02/msg00146.html}{Code updated, problem solved}
  \end{description}
 \end{frame}

\section{Bioinformatik}

\begin{frame}
  \frametitle{Status Bioinformatik}

  \begin{itemize}
    \item Am weitesten entwickelter Zweig von Debian Med
    \item Sehr große Zahl verfügbarer Freier Software
    \item Begünstigend
    \begin{itemize}
       \item Entwicklung an Universitäten und Forschungseinrichtungen
       \item Tendenz Freie Software zu nutzen und zu Entwickeln
       \item Veröffentlichung von Artikeln + Software
    \end{itemize}
    \item Nachteilig
    \begin{itemize}
       \item Industrielle Softwareentwicklung
       \item Verständnis Freier Software teilweise nicht ausgeprägt
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Viel genutzte Bioinformatikanwendungen}
\begin{description}

\item[\link{http://emboss.sourceforge.net}{EMBOSS}]
  European Molecular Biology Open Software Suite

\item[\link{http://pymol.org}{PyMOL}]
  Grafiksystem für Moleküle, ausgerichtet auf mittelgroße bis
 große Biomoleküle wie Proteine

\item[\link{http://rasmol.org}{RasMol}]
  Visualisierung biologischer Makromoleküle

\item[\link{http://www.clustal.org/clustal2/}{clustalx}]
  Multiples Alignment von Nukleotid- und Proteinsequenzen

\item[\link{http://www.gbrowse.org/}{gbrowse}]
  Generic Genome Browser: konfigurierbarer webbasierter Genombrowser

\item[\link{http://www.ncbi.nlm.nih.gov/IEB/ToolBox/}{NCBI-tools}]
  NCBI-Bibliotheken für Biologieprogramme

\item[\link{https://bioconductor.org/packages/limma/}{Bioconductor limma}]
  Lineare Modelle für Microarray Daten

\item[\link{http://pbil.univ-lyon1.fr/software/njplot}{NJplot}]
  Darstellung phylogenetischer Bäume % als Dendrogramme

\item[\MyBigRightArrow]
  \link{https://blends.debian.org/med/tasks/bio}{Bioinformatikanwendungen in Debian} (ca.~500)

\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Phylogenetische Analysen}
\begin{description}
\footnotesize

\item[\link{http://pbil.univ-lyon1.fr/software/njplot}{NJplot}]
  Darstellung phylogenetischer Bäume % als Dendrogramme

\item[\link{https://sanger-pathogens.github.io/gubbins/}{Gubbins}] % 42
  Genealogies Unbiased By recomBinations In Nucleotide Sequences

\item[\link{http://evolution.genetics.washington.edu/phylip.html}{Phylip}]
  Programmsammlung für phylogenetische Analysen\footnote{\link{https://wiki.debian.org/DebianMed/SoftwareLiberation}{Bemühungen zur Befreiung von Software}}

\item[\link{http://www.atgc-montpellier.fr/phyml}{PhyML}]
  Phylogenetische Schätzung per Maximum Likelihood Methode

\item[\link{http://doua.prabi.fr/software/SeaView}{seaview}]
  Erstellen und Bearbeiten von Alignments und Erstellen von Bäumen

\item[\link{http://darwin.zoology.gla.ac.uk/~rpage/treeviewx/}{Treeviewx}]
  Darstellung phylogenetischer Bäume

\item[\link{https://cran.r-project.org/package=ape}{r-cran-ape}]
  GNU R Paket zur Analyse von Phylogenie und Evolution

\item[\link{http://mrbayes.csit.fsu.edu/}{MrBayes}]
  Bayesian Inference und Modelauswahl zwischen phylogenetischen und evolutionären Modellen

\item[\link{http://www.exelixis-lab.org/}{RaXML}]
  Randomized Accelerated Maximum Likelihood phylogenetischer Bäume

\item[\link{http://fsa.sourceforge.net/}{fsa}]
  Multiple Alignments durch paarweise Schätzungen der Homologie

\item[\link{http://www.microbesonline.org/fasttree/}{fasttree}]
  Phylogenetische Bäume aus Alignments von Nucleotid- oder Proteinsequencen

\item[\MyBigRightArrow]
  \link{https://blends.debian.org/med/tasks/bio-phylogeny}{Übersicht über mehr Phylogenieprogramme}

\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Sequenzierung der dritten Generation (NGS)}

\begin{description}
\footnotesize

\item[\link{https://github.com/arq5x/bedtools2}{bedtools}]
  Sehr umfangreicher Werkzeugkasten für Genomanalyseaufgaben

\item[\link{http://bio-bwa.sourceforge.net/}{BWA}]
  Burrows-Wheeler Aligner: Abbilden gering
  abweichender Sequenzen auf eine große Referenzsequenz

\item[\link{http://bowtie-bio.sourceforge.net/bowtie2/}{Bowtie2}]
  Ultraschnelles und speichersparendes Alignmentprogramm für kurze DNA-Sequenzen

\item[\link{http://last.cbrc.jp/}{LAST}]
  Genome-scale comparison of biological sequences

\item[\link{https://github.com/samtools/htslib}{tabix}]
  Generischer Indexer für \texttt{.tbi} und \texttt{.csi} formatierte Dateien

\item[\link{https://vcftools.github.io/}{VCFtools}]
  Werkzeugsammlung für die Arbeit mit VCF Dateien

\item[\link{http://maq.sourceforge.net/}{Maq}]
  Mapt kurze polymorphe DNA-Sequenzen mit fester Länge auf Referenzsequenzen

\item[\link{http://www.ebi.ac.uk/~zerbino/velvet/}{Velvet}]
  DNS Assembler für sehr kurze Reads von Sequenzen

\item[\link{http://hannonlab.cshl.edu/fastx_toolkit/}{FASTX-Toolkit}]
  Sammlung an Befehlszeilenwerkzeugen zur Vorverarbeitung von kurzen Nukleotidsequenzen

\item[\link{http://denovoassembler.sourceforge.net/}{Ray}]
  Paralleler Genome Assembler für parallele DNA-Sequenzierung

\item[\MyBigRightArrow]
  \link{https://blends.debian.org/med/tasks/bio-ngs}{Übersicht über mehr Programme für NGS}
\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Sequenzalignment}
\begin{description}
\footnotesize

\item[\link{http://www.htslib.org/}{samtools}] % 74
  Bearbeiten von Sequenzalignments im SAM und BAM Format

\item[\link{http://www.ncbi.nlm.nih.gov/IEB/ToolBox/CPP_DOC/}{ncbi-blast+}] % 61
  Basic Local Alignment Search Tool (BLAST) Sequence Werkzeuge vom NCBI

\item[\link{http://www.clustal.org/clustal2/}{clustalw}] % 49
  Multiple Alignments von Nukleotid- oder Peptidsequenzen

\item[\link{http://www.drive5.com/muscle/}{Muscle}] % 48
  Programm zur Ausrichtung mehrerer Proteinsequenzen

\item[\link{http://hmmer.janelia.org/}{Hmmer}] % 47
  Profil-Hidden-Markov-Modelle für Protein-Sequenzanalyse

\item[\link{http://dialign.gobics.de/}{Dialign(-tx)}] % dialign 46, dialign-tx 29
  Segmentbasiertes multiples Sequenzalignment

\item[\link{http://www.ebi.ac.uk/~guy/exonerate/}{Exonerate}] % 44
  Generisches Werkzeug zum paarweisen Sequenzvergleich

\item[\link{http://align.bmr.kyushu-u.ac.jp/mafft/software/}{Mafft}] % 41
  Multiples Alignment Programm für DNA oder Proteinsequencen

\item[\link{http://bio.math.berkeley.edu/amap/}{amap-alig}] % 38
  Multiple Alignments durch Sequenz-»annealing« bei Proteinen

\item[\link{http://www.tcoffee.org/Projects_home_page/t_coffee_home_page.html}{T-coffee}]
  Multiple Sequence Alignment

\item[\link{http://www.clustal.org/omega/}{Clustal Omega}] % 35
  Universalprogramm für multiple Sequenzalignments (MSA) von Proteinen

\item[\link{http://globin.bx.psu.edu/html/docs/sim4.html}{sim4}] % 35
  Werkzeug für Alignments von cDNA mit genomischer DNA


\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Sequenzalignment (Fortsetzung)}
\begin{description}
\footnotesize

\item[\link{http://msa.cgb.ki.se/}{Kalign}] % 28
  Globales und progressives multiples Sequenzalignment

\item[\link{http://probcons.stanford.edu/}{Probcons}] % 28
  PROBabilistic CONSistency-based multiple Sequenzalignment

\item[\link{http://www.bioinformatics.ucla.edu/poa}{Poa}] % 26
  Partial Order Alignment für multiple Sequencealignments

\item[\link{http://lcb.infotech.monash.edu.au/mustang/}{Mustang}] % 25
  MUltiple (protein) STructural AligNment alGorithm 

\item[\link{http://proda.stanford.edu/}{Proda}] % 25
  Multiple Alignments von Proteinsequenzen

\item[\link{https://bioconductor.org/packages/GenomicRanges/}{GenomicRanges}] % 25
  Bioconductor Repräsentation und Manipulation von kurzen Genomalignments

\item[\link{http://eddylab.org/infernal/}{Infernal}] % 23
  Rückschluss auf Alignments der RNA-Sekundärstruktur

\item[\link{http://mummer.sourceforge.net/}{Mummer}] % 23
  Effizientes Sequenzalignment vollständiger Genome

\item[\link{http://zhanglab.ccmb.med.umich.edu/TM-align/}{TM-align}] % 23
  Proteinstruktur Alignment

\item[\link{http://ccb.jhu.edu/software/tophat}{TopHat}] % 23
  Schneller Mapper für Splice Junctions von RNA-Sequenzstücken

\item[\link{http://wasabiapp.org/software/prank/}{prank}] % 22
  PRobabilistic AligNment Kit für DNA, Codon und DNA Sequenzen

\item[\link{http://www.ch.embnet.org/software/BOX_form.html}{Boxshade}] % 18
  Pretty-printing von multiplen Sequenzalignments

\item[\link{http://genome.imim.es/software/gfftools/GFF2APLOT.html}{Gff2aplot}] % 15
  Paarweise Alignment Plots für Genomsequenzen in PostScript

\item[\link{http://www.ncbi.nlm.nih.gov/tools/epcr/}{e-PCR}] % 15
  Testet DNA Sequenzen auf Vorhandensein von Markern

\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Exkurs: Wie habe ich die Liste erstellt?}

  \begin{block}{Ultimate Debian Database (UDD)}
\footnotesize
    \begin{verbatim}
SELECT DISTINCT p.package, p.description, po.vote
  FROM packages p
  JOIN descriptions d ON
       p.description_md5 = d.description_md5
  JOIN popcon po ON p.package = po.package
  WHERE maintainer LIKE '\%debian-med\%'
    AND language = 'en'.
    AND p.release = 'sid'
    AND architecture = 'amd64'
    AND (d.description ILIKE '\%align\%'
     OR  long_description ILIKE '\%align\%' )
 ORDER BY vote DESC, package;
    \end{verbatim}
  \end{block}
  
  Derzeit liefert diese Abfrage 189 Ergebnisse.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Molekulare Modellierung und Moleküldynamik}
\begin{description}
\item[\link{http://pymol.org}{PyMOL}]
  Grafiksystem für Moleküle, ausgerichtet auf mittelgroße bis
  große Biomoleküle wie Proteine

\item[\link{http://rasmol.org}{RasMol}]
  Visualisierung biologischer Makromoleküle

\item[\link{http://www.gromacs.org/}{Gromacs}]
  Simulator für Moleküldynamik, Werkzeuge für das Erstellen der Modelle und deren Analyse

\item[\link{http://www.zucic.org/garlic/}{Garlic}]
  Darstellungsprogramm für Biomoleküle

\item[\link{http://www.ball-project.org/}{BALLview}]
  Werkzeug für Molekulardesign und -grafiken

\item[\link{http://www.gamgi.org/}{Gamgi}]
  Konstruktion, Betrachtung und Analyse von Atomstrukturen

\item[\link{http://www.frantz.fi/software/gdpc.php}{Gdpc}]
  Visualisiert Molekulardynamik-Simulationen

\item[\link{http://diana.imim.es/Adun}{Adun.app}]
  Molekularsimulator für GNUstep

\item[\link{http://autodock.scripps.edu/}{Autogrid}]
  Vorberechnung der Bindung von Liganden an ihren Rezeptor

\item[\link{http://bioinformatics.org/ghemical/ghemical/}{Ghemical}]
  GNOME Programm zur molekularen Modellierung

\item[\link{http://mccammon.ucsd.edu/~bgrant/bio3d/}{R-other-bio3d}]
  GNU R Paket für Biologische Strukturanalyse

\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}%[<+->][allowframebreaks]
% The command \framebreak is a shorthand for \pagebreak<presentation> and \noframebreak
% a shorthand for \nopagebreak<presentation>.
  \frametitle{Unterstützung für Entwickler}
\begin{description}
\item[\link{http://www.biopython.org/}{BioPython}]
  Python-Werkzeuge für rechnergestützte Molekularbiologie

\item[\link{http://www.bioperl.org/}{BioPerl}]
  Perl-Werkzeuge für etablierte bioinformatische Verfahren
  
\item[\link{http://www.biopython.org/}{BioJava}]
  Java API für biologische Daten und Anwendungen

\item[\link{http://www.bioruby.org/}{BioRuby}]
  Ruby Werkzeuge für Molekularbiologie

\item[\link{https://www.bioconductor.org/}{Bioconductor}]
  Umfangreiche Paketsammlung für R (mehr Pakete auf Anfrage)

\item[\link{http://www.ruffus.org.uk/}{Ruffus}]
  In Bioinformatik weit verbreitete Computation Pipeline Bibliothek

\item[\link{http://www.sbml.org/}{SBML5}]
  System Biology Markup Language Bibliothek \\[6mm]

\item[\MyBigRightArrow]
  \link{https://blends.debian.org/med/tasks/bio-dev}{Vollständige Übersicht für Entwickler}
\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Alternativen}
\footnotesize

\begin{block}{BioLinux}
  \begin{itemize}
    \item Ubuntu Derivat mit extra Bioinformatikpaketen und Desktopanpassungen
    \item Sehr enge Zusammenarbeit (Entwickler auf Debian Med Sprints)
    \item Projekt nicht weiterentwickelt - Entwickler empfielt Debian Med
  \end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{OSDDLinux}
  \begin{itemize}
    \item Debian/Ubuntu (?) Derivat zur Medikamentenentwicklung
    \item Viele Überschneidungen mit Debian Med
    \item Verschiedene Kontaktversuche zur Zusammenarbeit
    \item Aktueller Status unklar
  \end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{FreeBSD ports collection Biology}
  \begin{itemize}
    \item Große Anzahl Bioinformatikprogramme
    \item Einige wenige davon noch nicht für Debian paketiert
  \end{itemize}
\end{block}
\end{frame}


\section{Medizinische Bildverarbeitung}

\begin{frame}
  \frametitle{Medizinische Bildverarbeitung}
\begin{itemize}
  \item Nutzung in ärztlicher Praxis, Krankenhäusern und wissenschaftlicher Forschung
  \item \link{http://neuro.debian.net/}{NeuroDebian} Team betreut großen Teil der
        Pakete
  \item Anzahl verfügbarer Freier Software ist geringer als in Bioinformatik
  \item Abdeckung aller wesentlichen Aufgaben ist gegeben
  \item Gesucht: Mehr Debian Maintainer für Software auf diesem Gebiet - gern auch Upstream Entwickler
  \item[\MyBigRightArrow] \link{http://wiki.debian.org/DebianMed/MoM}{Mentoring of the Month (MoM)}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{DICOM Unterstützung}
\begin{description}
\footnotesize
\item[\link{http://xmedcon.sourceforge.net/}{(X)MedCon}]
  Werkzeug zur Konvertierung medizinischer Bilder (DICOM, ECAT, \dots)
  
\item[\link{http://ginkgo-cadx.com/}{GinkgoCADx}]
  Kompletter DICOM Betrachter für die ärztliche Praxis

\item[\link{http://dicom.offis.de/dcmtk}{DCMTK}]
  Befehlszeilen-Dienstprogramme der OFFIS-DICOM-Werkzeugsammlung

\item[\link{http://www.orthanc-server.com/}{orthanc}]
  Leichtgewichtiger RESTful DICOM Server für medizinische Bildverarbeitung

\item[\link{http://aeskulap.nongnu.org}{Aeskulap}]
  Medizinischer Bildbetrachter und DICOM-Netzwerkclient

\item[\link{http://www.dclunie.com/dicom3tools.html}{Dicom3tools}]
  DICOM-Werkzeuge für Manipulation und Umwandlung medizinischer Bilddateien

\item[\link{http://amide.sourceforge.net/}{AMIDE}]
  Amide's a Medical Imaging Data Examiner

\item[\link{http://lcni.uoregon.edu/~jolinda/MRIConvert/}{MRIConvert}]
  Konvertierungswerkzeug für medizinische Bilder (DICOM zu NIfTI u.a.)

\item[\link{http://gdcm.sourceforge.net/}{gdcm-tools}]
  Graswurzel DICOM Bibliothek und Werkzeuge

\item[\link{http://sourceforge.net/projects/mirctn}{ctn}]
  Central Test Node, eine DICOM-Implementierung für medizinische Bildverarbeitung

\item[\link{http://www.cti.gov.br/invesalius/}{InVesalius}]
  Implementierung von MIDA und konturbasierter Visualisierung

\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Beispiel: GinkgoCADx}

 GinkgoCADx enthält einen kompletten DICOM-Betrachter mit fortgeschrittenen
 Möglichkeiten und Unterstützung für Erweiterungen.
 \begin{itemize}
   \item einfache und anpassbare Oberfläche durch Profile
   \item vollfunktionale Visualisierung von DICOM-Bildern
   \item kompletter Werkzeugsatz (messen, markieren, Text, ...)
   \item unterstützt mehrere Modalitäten (neurologisch, radiologisch,
         dermatologisch, Augenheilkunde (Ophthalmologie), Ultraschall,
         Endoskopie, ...)
   \item DICOM-Konvertierung von JPEG, PNG, GIF und TIFF
   \item vollständige EMH-Integration: HL7-Standard und IHE-konforme
         Arbeitsabläufe
   \item PACS Workstation (C-FIND, C-MOVE, C-STORE...)
   \item Erweiterbar durch spezielle Anpassungen
%     - »Retinal image mosaic composition«
%     - automatische Analyse durch Retina-Diagnose
%     - automatische Diagnose der Schuppenflechte (Psoriasis)
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{\link{http://debian-med.alioth.debian.org/tasks/imaging}{Anwendungen medizinischer Bildverarbeitung}}
  \begin{itemize}
    \item Bildbetrachter für den Arzt \\
          \package{ginkgocadx | aeskulap | amide | dicomscope}
    \item Bioimaging, Volumenberechnungen \\
          \package{imagevis3d}, \package{itksnap}, \package{volview}
    \item Neurologie \\
          \package{ants}, \package{fslview}, \package{mrtrix}, \package{voxbo}
    \item Tomographie \\
          \package{ctsim}, \package{mia}, \package{odin}, \package{plastimatch}
    \item Scanning Probe Microscopy \\
          \package{gwyddion}
    \item Image analysis / Simulation \\
          \package{sofa-apps}
    \item Image format conversion tools (DICOM, MINC, NIfTI) \\
          \package{biosig-tools}, \package{dicom3tools}, \package{medcon},
          \package{mriconvert}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{\link{http://debian-med.alioth.debian.org/tasks/imaging-dev}{Entwicklerwerkzeuge}}
  \begin{itemize}
    \item Allgemein \\
          \package{cimg-dev}, \package{gmic}, \package{libcv-dev}, \package{libvtk6-dev}
    \item Biomedizinische Datenbehandlung \\
          \package{libbiosig-dev}, \package{libgdf-dev}
    \item Bildformat Erzeugung und Konvertierung \\
          \package{libmdc2-dev}, \package{libminc-dev}, \package{libnifti-dev}
    \item Entwicklung spezialisierter Anwendungen:
      \begin{itemize}
        \item Registrierung und Segmentierung: \package{libinsighttoolkit4-dev}
        \item EEG und MEG Anwendungen: \package{libopenmeeg-dev}
        \item 2D und 3D Graustufen Bildbearbeitung: \package{libmia-dev}
      \end{itemize}
    \item Programmiersprachen: Python, C, C++, \dots
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Ausblick}

\begin{frame}
  \frametitle{Ausblick}

 \begin{itemize}
   \item Debian Med Team hat umfangreiche Sammlung medizinischer
         Software für das offizielle Debian paketiert
   \item Ständiger Prozess der Aktualisierung und Neuaufnahme
   \item Nehmen gerne Paketierwünsche entgegen
   \item Umfangreiche Metadaten (UDD)
   \item Erstellung von Tests
   \item "`Befreiung"' von Software
   \item[\MyBigRightArrow] Wir möchten Debian so attraktiv für
        die Anwendung in Biologie und Medizin machen, daß
        informierte Nutzer keine andere Wahl haben, als sich
        für Debian zu entscheiden.
 \end{itemize}
\end{frame}

%\input blends-end-de
{\setbeamertemplate{background}{%
    \vbox to \paperheight{%
        \vss%
        \only<1-|handout:0>{%
          \vbox to \paperheight{\includegraphics[width=\paperwidth]{debian-med-back}}%
        }%
        \vbox to 8mm{\vss}%
    }%
}

\frame<handout:0>[plain]{
\vspace{10mm}
\OnImage{Folien: \href{https://people.debian.org/~tille/talks/}{\MyBigRightArrow{} https://people.debian.org/~tille/talks/}}
\OnImage{Kontakt: Andreas Tille <tille@debian.org>}

\bigskip
\OnImage{\href{http://blends.debian.org/med/tasks/bio}{\em \MyBigRightArrow{} Biologische Anwendungen in Debian}}
\OnImage{\href{http://blends.debian.org/med/tasks/imaging}{\em \MyBigRightArrow{} Medizinische Bildverarbeitung in Debian}}
\vspace{60mm}
}

\frame<0| handout:1>[plain]{
Folien: \href{https://people.debian.org/~tille/talks/}{\MyBigRightArrow{} https://people.debian.org/~tille/talks/}\newline
Kontakt: Andreas Tille <tille@debian.org>\newline

\bigskip
\href{http://blends.debian.org/med/tasks/bio}{Biologische Anwendungen in Debian}\newline
\href{http://blends.debian.org/med/tasks/imaging}{Medizinische Bildverarbeitung in Debian}\newline
}

\end{document}

